%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left,
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness}
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Estrutura de Dados I\\
Cód: EN05184\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Lista de Exercícios I}
\end{center}

1) Descreva os tipos de alocação sequencial e encadeada, citando
características, vantagens e desvantagens de cada um.

2) Descreva, textualmente, como ocorre a inserção e remoção de itens em uma
lista com alocação sequencial.

3) Descreva, textualmente, como ocorre a inserção e remoção de itens em uma
lista duplamente encadeada.

4) Dada uma lista encadeada circular \textit{l} inicialmente vazia, faça uma ``representação gráfica'' do espaço de memória da estrutura após as seguintes
operações:

\begin{itemize}
 \item l.insereNodo(n1)
 \item l.insereNodo(n2)
 \item l.insereNodo(n5)
 \item l.insereNodo(n3)
 \item l.removeNodo(n2)
 \item l.insereNodo(n4)
\end{itemize}

5) Qual o método de inserção mais barato computacionalmente em uma lista
encadeada? Justifique.

6) Ao ser contratado para desenvolver um software científico que trabalhará com
processamento intensivo, cálculo de alto desempenho, muitos acessos e buscas, em
uma quantidade de dados cujo tamanho máximo é conhecido e nunca será
extrapolado, qual tipo de estrutura de dados estudada você recomendaria para
implementação? Justifique.

7) Conceitue a estrutura de dados pilha, comentando sobre suas características e
citando exemplos de uso.

8) Dada a \textit{funcao\_x} abaixo, explique o que ela faz.

    \begin{lstlisting}[language = Python,numbers=none]
    def funcao_x(self, c):
        nodoAtual = self.raiz
        p = 0
        
        while nodoAtual != None and nodoAtual.info != c:
            nodoAtual = nodoAtual.proximoNodo
            p += 1
        
        if nodoAtual == None:
            print('ERROR')
        else:
            print(p)
        
        return
    \end{lstlisting}

9) Dada a \textit{funcao\_y} abaixo, explique que procedimento ela executa.

    \begin{lstlisting}[language = Python,numbers=none]
     def funcao_y(self, m):
        nodoAtual = self.raiz
        
        while nodoAtual.proximoNodo != None:
            nodoAtual = nodoAtual.proximoNodo
        
        nodoAtual.proximoNodo = m
        
        return
    \end{lstlisting}

10) A função \textit{insereNodo} abaixo representa a função de inserir novos
nodos em uma fila encadeada mas está faltando um comando na mesma. Corrija a
função adicionando esse comando.

    \begin{lstlisting}[language = Python,numbers=none]
     def insereNodo(self, nodo):
        if not self.primeiroNodo:
            self.primeiroNodo = nodo
            self.ultimoNodo = nodo
            return
        self.ultimoNodo.anteriorNodo = nodo
        return
    \end{lstlisting}


\end{document}
